\documentclass{beamer}
\usepackage{luatexja}
\usetheme[block=fill]{metropolis}
\usepackage{graphicx,tcolorbox,diffcoeff}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{NewComputerModernMath}
\usepackage[thicklines]{cancel}
\usepackage{xcolor}
\renewcommand{\CancelColor}{\color{red!60!black}}

\difdef { f, fp, s, sp } { | }
{
outer-Ldelim
= \left . ,
outer-Rdelim = \right |,
sub-nudge
= 0 mu
}
\usepackage{hyperref}
\title{è§£æåŠ›å­¦è‡ªä¸»ã‚¼ãƒŸç¬¬ä¸€å›\\
 ï½ãƒ‹ãƒ¥ãƒ¼ãƒˆãƒ³åŠ›å­¦ã¨å¤‰åˆ†æ³•ï½}
\author{èŸ¹æ±Ÿ}
\date{2026å¹´2æœˆ7æ—¥}
\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}


\begin{frame}{ä½œç”¨ãƒ»åä½œç”¨ã®æ³•å‰‡}
  \begin{block}{å¼·ã„æ„å‘³ã§ã®ä½œç”¨ãƒ»åä½œç”¨ã®æ³•å‰‡}
    \begin{equation}
      \symbfit{f} _{ij}(t)=-\symbfit{f} _{ji}(t) \propto \symbfit{r} _{i}(t)-\symbfit{r} _j (t) 
      \label{hansayou}
    \end{equation}
  \end{block}
  \vspace{1\baselineskip}
  æ¯”ä¾‹ã¾ã§å«ã‚ã‚‹ã¨\alert{å¼·ã„æ„å‘³}ã§ã®ä½œç”¨ãƒ»åä½œç”¨ã®æ³•å‰‡ã§ã€\\
  é©å½“ãªãƒãƒ†ãƒ³ã‚·ãƒ£ãƒ«ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ãã«æˆç«‹ã—ãªã„ã€‚
\end{frame}

\begin{frame}{é‹å‹•é‡ä¿å­˜å‰‡}
  \( M \)å€‹ã®è³ªç‚¹ãŒé‹å‹•ã™ã‚‹ç³»ã§ã€EoMã¯
  \begin{equation}
    m_i \ddot{\symbfit{r}}_i(t) = \symbfit{f} _i (t) - \sum_{j=1}^{M} \symbfit{f} _{ij}(t)  
  \end{equation}
  å¼\eqref{hansayou}ã‚ˆã‚Š
  \begin{equation}
    \diff**t{\sum_{i=1}^{M} m_i \dot{\symbfit{r}}_i(t) = \sum_{i,j=1}^{M} \symbfit{f} _{ij}(t)= \frac{1}{2} \sum_{i,j=1}^{M} \big(\underbrace{\symbfit{f} _{ij}(t)+\symbfit{f} _{ji}(t)  }_{=0}\big) =0  }
  \end{equation}
  ã‚ˆã£ã¦é‹å‹•é‡ \( \symbfit{P} :=\sum_{i=1}^{M} m_i \dot{\symbfit{r}}_i(t) \) æ™‚é–“ã«ã‚ˆã‚‰ãšä¸€å®šå€¤ã‚’ã¨ã‚‹\\
  ãŸã ã—ã“ã®ã¨ãã€å¼·ã„ä½œç”¨ãƒ»åä½œç”¨ã®æ³•å‰‡ã¯ä½¿ã£ã¦ã„ãªã„
\end{frame}

\begin{frame}{è§’é‹å‹•é‡ä¿å­˜å‰‡}
  \( \symbfit{f} _i(t) \)ãŒã€
  \begin{equation}
    \symbfit{f} _i(t)= C_i(t) \symbfit{r} _i(t) + \sum_{j=1}^{M} \symbfit{f} _{ij}(t)
    \label{fikatei} 
  \end{equation} 
  ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ä»®å®šã™ã‚‹ã€‚
\end{frame}

\begin{frame}{è§’é‹å‹•é‡ä¿å­˜å‰‡ã®å°å‡º}
    \begin{align*}
    \diff{\symbfit{L} }{t}
    =&\diff**t{\sum_{i=1}^{M} m_i \symbfit{r} _i(t) \times \dot{\symbfit{r}}_i(t)}\\
    =& \sum_{i=1}^{M} m_i \underbrace{ \dot{\symbfit{r}}_i(t) \times \dot{\symbfit{r}}_i(t)}_{=0} + \sum_{i=1}^{M} m_i \symbfit{r} _i(t) \times \ddot{\symbfit{r}}_i(t)\\
    =& \sum_{i=1}^{M} \symbfit{r} _i(t) \times \underbrace{m_i \ddot{\symbfit{r} }_i(t)}_{=\symbfit{f} _i(t)} 
  \end{align*}
    å¼\eqref{fikatei}ã§ \( C_i(t) \symbfit{r} _i(t)  \) ã®é …ã¯ \( \symbfit{r} _i(t) \) ã¨ã®å¤–ç©ã§0ã«ãªã‚‹ãŸã‚
\end{frame}

\begin{frame}{è§’é‹å‹•é‡ä¿å­˜å‰‡ã®å°å‡º}
  \begin{align*}
    \diff{\symbfit{L}}{t}
    =& \sum_{i=1}^{M} \symbfit{r} _i(t) \times \underbrace{m_i \ddot{\symbfit{r} }_i(t)}_{=\symbfit{f} _i(t)} \\
    =& \sum_{i,j=1}^{M} \symbfit{r} _i(t) \times \symbfit{f} _{ij}(t) \\
    =& \sum_{i,j=1}^{M} \frac{1}{2} (\symbfit{r} _i -\symbfit{r} _j)\times \underbrace{\symbfit{f} _{ij}(t) }_{\propto (\symbfit{r} _i-\symbfit{r} _j)}  \\
    =&0
  \end{align*}
  å¼·ã„æ„å‘³ã§ã®ä½œç”¨ãƒ»åä½œç”¨ã®æ³•å‰‡ã‚’ç”¨ã„ã¦ã„ã‚‹ã€‚
\end{frame}

\begin{frame}{é–¢æ•°ã®åœç•™å€¤å•é¡Œ}
  1å¤‰æ•°é–¢æ•° \( S(q) \)ã«ã¤ã„ã¦\alert{åœç•™ç‚¹}ã¨ã¯ã€
  \begin{equation}
    Î´S:=S(q+Îµ)-S(q)= ğ’ª(Îµ^2)
  \end{equation}
  ã‚’æº€ãŸã™\( q \)ã®ã“ã¨ã§ã‚ã‚‹ã€‚
  \uncover<2->{
    \begin{equation}
      S(q+Îµ)= S(q)+ Îµ \diff{S(q)}{q} +\frac{1}{2}Îµ^2 \diff[2]{S(q)}{q}+\cdots 
      \label{ititaylor}
    \end{equation}
  }
  \uncover<2->{å¼\eqref{ititaylor}ã‚ˆã‚Š \( \alert{\difs{S(q)}{q}=0} \)ã®ã¨ãã«åœç•™ç‚¹ã¨ãªã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚‹ }
\end{frame}

\begin{frame}{å¤šå¤‰æ•°}
  \( S(q):=S(q_1, \ldots, q_N) \)ã«ã¤ã„ã¦åœç•™ç‚¹ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ãã€
  \begin{equation}
    Î´S(q)= \sum_{i=1}^{N} Îµ_i \diffp{S(q)}{q_i} + \frac{1}{2} \sum_{i,j=1}^{N} Îµ_i Îµ_j \diffp{S(q)}{q_i,q_j}+\cdots
    \label{tahentaylo}  
  \end{equation}

  \vspace{1\baselineskip}
  \uncover<2->{å¼\eqref{tahentaylo}ã‚ˆã‚Šåœç•™ç‚¹ã‚’å–ã‚‹ã¨ãã®å¿…è¦ååˆ†æ¡ä»¶ã‚’ã¯ã€
  \begin{equation}
    \diffp{S(q)}{q_i}=0 \quad (\forall i=1,2, \ldots, N)
  \end{equation}}
\end{frame}

\begin{frame}{æ±é–¢æ•°}
  é–¢æ•°\( q \)ã‚’1ã¤å®šã‚ã‚‹ã¨å€¤ãŒå¯¾å¿œã™ã‚‹ã€\alert{æ±é–¢æ•°} \(S[q] \) ã«ã¤ã„ã¦è€ƒãˆã‚‹
  \begin{equation}
    S[q]=\int_{t_i}^{t_f} \dl{t} L(q(t), \dot{q}(t),t) 
  \end{equation}
  ã“ã®æ±é–¢æ•°ã¯ \alert{ä½œç”¨}ã¨å‘¼ã°ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã€‚
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \Huge \textbf{æ±é–¢æ•°ã‚‚åœç•™ã‚’è€ƒãˆãŸã„ï¼}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{æ±é–¢æ•°ã®åœç•™ï¼ˆã–ã£ãã‚Šï¼‰}
  \begin{align*}
  Î´S[q]
  :=&S[q+Îµ]+S[q]\\
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t}
    (L(q+Îµ, \dot{q}+ \dot{Îµ},t)-L(q, \dot{q},t))\\ 
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t}
    \Bigl[
      Îµ\diffp{L}{q}+\dot{Îµ}\diffp{L}{\dot{q}}
    \Bigr]+ ğ’ª(Îµ ^2)\\
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t} \, Îµ
    \Biggl[
      \diffp{L}{q} - \diff**t{\diffp{L}{\dot{q}}[]}
    \Biggr]+ \only<1>{Îµ} \only<2>{\xcancel{Îµ}} \diffp{L}{ \dot{q}}\bigg|_{t_i}^{t_f}  + ğ’ª(Îµ ^2)
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame} 
  \begin{block}{ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ãƒ»ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥æ–¹ç¨‹å¼ï¼ˆEuler-Lagrange equationï¼‰}
    \( Îµ(t_i)=Îµ(t_f)=0 \)ã¨ãªã‚‹å¤‰åˆ†ã«å¯¾ã—ã¦ä½œç”¨ \( S[q] \)ãŒåœç•™ã¨ãªã‚‹æ¡ä»¶ã¯
    \begin{equation}
      \diff**{t}{\diffp{L(q(t), \dot{q}(t),t)}{ \dot{q}_i(t)}} = \diffp{L(q(t), \dot{q}(t),t)}{q_i(t)}\quad (\forall i=1,2, \ldots, N)
      \label{ELeq}
    \end{equation} 
  \end{block}
   é›‘ã«æ›¸ã‘ã°\( \difc{ \difcp{L}{\dot{q}}}{t} = \difcp{L}{q}\)
\end{frame}

\begin{frame}{ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥æ–¹ç¨‹å¼ã®å°å‡º}
  \begin{align*}
  Î´S[q]
  :=&S[q+Îµ]-S[q]\\
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t}
    \big[L(q(t)+Îµ(t), \dot{q}(t)+ \dot{Îµ}(t),t)-L(q(t), \dot{q}(t),t)\big]\\ 
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t}
    \Biggl[
      Îµ(t) \diffp.|.{L(q,\dot{q}(t),t)}{q}[q=q(t)]
      + \underbrace{\dot{Îµ}(t) \diffp.|.{L(q(t),\dot{q},t)}{\dot{q}}[\dot{q}=\dot{q}(t)]}_{\text{ã“ã“ã‚’éƒ¨åˆ†ç©åˆ†}} 
    \Biggr]\\
    &+ ğ’ª(Îµ ^2)\\
    \uncover<2->{=&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t} \, Îµ(t)
    \Biggl[
      \diffp{L(q(t),\dot{q}(t),t)}{q(t)} - \diff**t{\diffp{L(q(t),\dot{q}(t),t)}{\dot{q}(t)}[]}
    \Biggr]\\
    &+\xcancel{Îµ(t_f)}\diffp.|.{L(q(t),\dot{q}(t),t)}{ \dot{q}(t)}[t=t_f] - \xcancel{Îµ(t_i)} \diffp.|.{L(q(t),\dot{q}(t),t)}{ \dot{q}(t)}[t=t_i]\\
    &+ ğ’ª(Îµ ^2)}
\end{align*}
\end{frame}
 

\begin{frame}
  \frametitle{ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥æ–¹ç¨‹å¼ã®å°å‡º}
  \( Îµ(t_i)=Îµ(t_f)=0 \)ã‚’ä»®å®šã—ã¦ã„ã‚‹ã€‚
  \( S[q] \)ãŒåœç•™ã¨ãªã‚‹æ¡ä»¶ã¯ã€
  \begin{equation}
    \diff**{t}{\diffp{L(q(t), \dot{q}(t),t)}{ \dot{q}(t)}} = \diffp{L(q(t), \dot{q}(t),t)}{q(t)}
  \end{equation}
  ã¨ãªã‚‹ã€‚
\end{frame}





\begin{frame}{\( ğ’ª(Îµ^2)\)ã«ã¤ã„ã¦ã®è£œè¶³}
  æ•™ç§‘æ›¸ã ã‘ã§ã¯åˆ†ã‹ã‚Šã¥ã‚‰ã„ãŸã‚ã€å…·ä½“ä¾‹ã‚’ç¤ºã™ã€‚\\
  \( g(t_i)=g(t_f)=0 \)ã‚’æº€ãŸã™é–¢æ•° \( g(t) \)  ã‚’ã¨ã£ã¦
  \( Îµ(t)= Î·g(t) \)ã¨ã—ãŸã¨ã
  \begin{align*}
  &\int \dl{t} (Îµ ^2(t)F_1(t) + Îµ ^3(t)F_2(t)+\cdots ) \\
  =&\int \dl{t} (Î· ^2g(t)F_1(t) + Î· ^3g(t)(t)F_2(t)+\cdots )\\ 
  =&Î· ^2\int \dl{t} (g(t)F_1(t) + Î· g(t)F_2(t)+\cdots )\\ 
  =& ğ’ª(Î· ^2)
  \end{align*}
  \uncover<2->{å¾®åˆ†ç©åˆ†ã®\alert{ç·šå½¢æ€§}ã‹ã‚‰\\
                å…ˆç¨‹ã®é›‘ãªã‚ªãƒ¼ãƒ€ãƒ¼ãŒä½¿ãˆã¦ã„ã‚‹äº‹ãŒã‚ã‹ã‚‹}
\end{frame}

\begin{frame}{\( L(q, \dot{q}, \ddot{q},t) \)ã®Euler-Lagrange equation}
  \begin{align*}
  Î´S
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t}
    \left( 
      \diffp{L}{q} Îµ + \diffp{L}{\dot{q}} \dot{Îµ} + \diffp{L}{ \ddot{q}} \ddot{Îµ} 
    \right)+ ğ’ª(Îµ^2)\\
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t} 
    \left( 
      \diffp{L}{q}Îµ- \diff**t{\diffp{L}{\dot{q}}[]}Îµ-\diff**t{\diffp{L}{\ddot{q}}[]} \dot{Îµ}
     \right)\\
     & + Îµ\diffp{L}{\dot{q}}\bigg|_{t_i}^{t_f} + \dot{Îµ} \diffp{L}{\ddot{q}}\bigg|_{t_i}^{t_f} + ğ’ª(Îµ^2)\\
  =&\int_{t_i}^{t_f} \dl{t} Îµ
    \left( 
      \diffp{L}{q}- \diff**t{\diffp{L}{\dot{q}}[]}+\diff**[2]t{\diffp{L}{\ddot{q}}[]} 
     \right)\\
     &+ Îµ\diffp{L}{\dot{q}}\bigg|_{t_i}^{t_f}
      + \dot{Îµ} \diffp{L}{\ddot{q}}\bigg|_{t_i}^{t_f} - Îµ \diff**t{\diffp{L}{\ddot{q}}[]} \bigg|_{t_i}^{t_f}
      +ğ’ª(Îµ^2)
  \end{align*}
\end{frame}
 
\begin{frame}
  \begin{block}{Euler-Lagrange equation å¼•æ•° \( (q, \dot{q}, \ddot{q},t) \)}
   \( Îµ(t_i)=Îµ(t_f)=0 ,\dot{Îµ}(t_i)= \dot{Îµ}(t_f)=0 \)ã¨ãªã‚‹å¤‰åˆ†ã«å¯¾ã—ã¦ä½œç”¨ \( S[q] \)ãŒåœç•™ã¨ãªã‚‹æ¡ä»¶ã¯
  \begin{equation}
    \diffp{L}{q}- \diff**t{\diffp{L}{\dot{q}}[]}+\diff**[2]t{\diffp{L}{\ddot{q}}[]}=0 
  \end{equation} 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\( L(q, \dot{q}, \ldots, \overset{n}{q} ,t) \)ã®Euler-Lagrange equation}
  \begin{align*}
  Î´S
  =&\int_{t_i}^{t_f} 
    \sum_{i=0}^{n} \diffp{L}{\overset{i}{q} } \overset{i}{Îµ}  \dl{t} + ğ’ª(Îµ^2)\\
  =&\int_{t_i}^{t_f}Îµ
    \left( \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \diff**[i]t{ \diffp{L}{\overset{i}{q}}[]}  \right) \dl{t} \\
    &+\only<1>{ \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{i}(-1)^{j+1} \overset{i-j}{Îµ} \diff**[j-1]t{\diffp{L}{ \overset{i}{q}}[]} \Bigg|_{t_i}^{t_f}} \only<2>{\cancel{ \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{i}(-1)^{j+1} \overset{i-j}{Îµ} \diff**[j-1]t{\diffp{L}{ \overset{i}{q}}[]} \Bigg|_{t_i}^{t_f}}}+ ğ’ª(Îµ^2) 
  \end{align*}
    ã‚ã‚“ã¾ã‚Šã«ç…©é›‘ã ã£ãŸã®ã§ã€æ™‚é–“å¾®åˆ†ã®ãƒ‰ãƒƒãƒˆã‚’ \( i \)éšå¾®åˆ†ã®ã¨ã \( \overset{i}{q}\)  ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã—ãŸã€‚è¡¨è¨˜ãƒ–ãƒ¬ãƒ–ãƒ¬ã§ã”ã‚ã‚“ã­
\end{frame}

\begin{frame}{ä¸€èˆ¬ã®Euler-Lagrange equation}
     \( Îµ(t_i)=Îµ(t_f)=0 , \dot{Îµ}(t_i)= \dot{Îµ}(t_f)=0 ,\ldots, \overset{n-1}{Îµ}(t_i)=\overset{n-1}{Îµ}(t_f)=0  \)
   ã¨ãªã‚‹å¤‰åˆ†ã«å¯¾ã—ã¦ã€ä½œç”¨ \( S[q] \)ãŒåœç•™ã¨ãªã‚‹æ¡ä»¶ã¯ 
  \begin{equation}
    \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \diff**[i]t{ \diffp{L}{ \diff[i]{q}{t}}[]} =0
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{ã‚¨ãƒãƒ«ã‚®ãƒ¼ã®å®šç¾©}
  \begin{block}{ã‚¨ãƒãƒ«ã‚®ãƒ¼}
    ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ãŒ \( L(q, \dot{q},t) \) ã§ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹ç³»ã®ã‚¨ãƒãƒ«ã‚®ãƒ¼ã¯
    \begin{equation}
      E(t):=\sum_{i=1}^{n} \dot{q}_i \diffp{L}{ \dot{q}_i} - L 
    \end{equation}
    ã¨å®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹ã€‚
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{ã‚¨ãƒãƒ«ã‚®ãƒ¼ãŒä¿å­˜ã™ã‚‹æ¡ä»¶}
  \begin{align*}
    \diff{E(t)}{t}
    =&\sum_{i=1}^{N} \left( \dot{q}_i \diff**t{ \diffp{L}{ \dot{q}_i}} \only<1>{+\ddot{q}_i(t) \diffp{L}{ \dot{q}_i} } \only<2>{ +\cancel{\ddot{q}_i(t) \diffp{L}{ \dot{q}_i}  }}\right)\only<1-2>{\\}
    \only<1-2>{&}-\sum_{i=1}^{N} \left( \dot{q}_i \diffp{L}{q_i} \only<1>{+\ddot{q}_i(t) \diffp{L}{ \dot{q}_i} } \only<2>{ +\cancel{\ddot{q}_i(t) \diffp{L}{ \dot{q}_i} }}\right)- \diffp{L}{t} \\
    \uncover<3->{=& \sum_{i=1}^{N} \dot{q}_i  \Bigg(\underbrace{\diff**{t}{\diffp{L(q, \dot{q},t)}{ \dot{q}}} - \diffp{L(q,\dot{q},t)}{q}}_{\text{Euler-Lagrange equation}}\Bigg)- \diffp{L}{t}\\ }
    \uncover<4->{=& -\diffp{L}{t}}
  \end{align*} 
  \uncover<5->{ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ãŒ\alert{é™½ã«}æ™‚é–“ä¾å­˜ã—ãªã„ã¨ã\\
                ã‚¨ãƒãƒ«ã‚®ãƒ¼ã¯ä¿å­˜ã•ã‚Œã‚‹ã€‚}
\end{frame}

\begin{frame}{ã‚ã‚‹åº§æ¨™ã«é™½ã«ä¾å­˜ã—ãªã„å ´åˆã®ä¿å­˜é‡}
  \( p_i(t):= \difsp{L}{\dot{q}_i} \)ã‚’å®šç¾©ã—ãŸã¨ã
  \begin{equation}
    \diff**t{} p_i(t) = \diff**t{ \diffp{L}{ \dot{q}_i}[]} = \diffp{L}{q_i} \quad (\because \text{Euler-Lagrange equation})
  \end{equation} 
  \uncover<2->{ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ãŒã‚ã‚‹åº§æ¨™ \( q_i \)ã«é™½ã«ä¾å­˜ã—ãªã„ã¨ãã€\\
                å¯¾å¿œã™ã‚‹ \( p_i \)ï¼ˆ\alert{å¾ªç’°åº§æ¨™}ï¼‰ãŒä¿å­˜ã•ã‚Œã‚‹ã€‚ } 
\end{frame}

\begin{frame}{ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ã®å­˜åœ¨æ¡ä»¶}
  å¼\eqref{ELeq}ã®æ™‚é–“å¾®åˆ†ã‚’å®Ÿè¡Œã™ã‚‹ã¨
  \begin{equation}
    \mathcal{D}_i:=\sum_{i=j}^{N} \diffp{L}{ \dot{q}_j,\dot{q}_i} \ddot{q}_j +\sum_{j=1}^{N} \diffp{L}{q_j, \dot{q}_i} \dot{q}_j + \diffp{L}{t, \dot{q}_i} - \diffp{L}{q_i}=0
  \end{equation}
  ã¨ã„ã†å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã«ãªã‚‹

  \vspace{1\baselineskip}
  \uncover<2->{ã“ã®å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ã®è§£ã¯ã„ã¤ã§ã‚‚å­˜åœ¨ã™ã‚‹...ï¼Ÿ}
\end{frame}

\begin{frame}{ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ã®å­˜åœ¨æ¡ä»¶}
  \begin{block}{ãƒ˜ãƒ«ãƒ ãƒ›ãƒ«ãƒ„æ¡ä»¶}
    å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¼ \( \mathcal{D}_i(q, \dot{q}, \ddot{q},t) =0 \,(i=1,2, \ldots, N)\)ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸã¨ãã€
    ã“ã‚Œã‚’å°ããƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ã‚¢ãƒ³ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ãŸã‚ã®å¿…è¦ååˆ†æ¡ä»¶ã¯ã€ã™ã¹ã¦ã®
    \( i,j=1,2, \ldots, N \)  ã«å¯¾ã—ã¦æ¬¡ã®é–¢ä¿‚ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã‚ã‚‹ã€‚
    \begin{gather}
      \diffp{\mathcal{D}_i}{ \ddot{q}_j}=\diffp{\mathcal{D}_j}{ \ddot{q}_i}\\
      \frac{1}{2}\left( \diffp{\mathcal{D}_i}{ \dot{q}_j}+ \diffp{\mathcal{D}_j}{ \dot{q}_i}\right) = \diff**t{ \diffp{\mathcal{D}_i}{ \ddot{q}_j}}\\
      \diffp{\mathcal{D}_i}{q_j} - \diffp{\mathcal{D}_j}{q_i}= \frac{1}{2} \diff**t{ \left( \diffp{\mathcal{D}_i}{ \dot{q}_j}-\diffp{\mathcal{D}_j}{ \dot{q}_i} \right)} 
    \end{gather}
  \end{block}
\end{frame}
\end{document}